\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Interação Humano Computador~~~(FGA0173)}}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Fatores Humanos em Software Interativo: Teoria, Princípios e Regras Básicas.
 \\
Estilos Interativos.
 \\
Linguagens de Comandos.
 \\
Manipulação Direta.
 \\
Dispositivos de Interação.
 \\
Padrões para Interface.
 \\
Usabilidade: Definição e Métodos para Avaliação; A Natureza da Iteração com o Usuário e Ambientes Virtuais.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01. introdução à interação humano-computador
 \\
- Evolução (histórico)
 \\
- Áreas e disciplinas
 \\
- Interface e interação
 \\
- Qualidade de uso (usabilidade, comunicabilidade e acessibilidade)
 \\
- Retorno de investimento
 \\
02. Fundamentos teóricos
 \\
- Engenharia Semiótica
 \\
03. Avaliação de IHC
 \\
- Visão geral (o que, por que e quando avaliar)
 \\
- Observação e monitoramento do uso
 \\
- Captura da opinião dos usuários
 \\
- Experimentos e testes de desempenho (benchmarking)
 \\
- Avaliação interpretativa
 \\
- Avaliação preditiva
 \\
04. Projeto de interação com o usuário
 \\
- Estilos de Interação
 \\
- Guias de Estilo de Interação
 \\
- Diretrizes e Padrões de Projeto de Interação
 \\
05. Processo de design em IHC
 \\
- Visão da Engenharia de Software e da IHC
 \\
- Elicitação e Análise
 \\
- Modelagem de Tarefas
 \\
- Modelagem de Interação
 \\
- Storyboarding e Prototipação
 \\
- Construção do Sistema de Ajuda Online
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
JENNIFER PREECE \& YVONNE ROGERS \& HELEN SHARP. Design de Interação: Além da interação homem-computador. John Wiley e Sons. São Paulo - SP. 1ª Edição. Editora Erica, 2005. 
 \\
(EBRARY) David Benyon, Interação Humano-Computador. São Paulo, 2a Edição, Pearson Prentice Hall, 2011 (Disponível na Base de dados (Biblioteca Virtual): Pearson da BCE da UnB).
 \\
(EBRARY) BARRETO, Jeanine dos S., PASQUAL JUNIOR, Paulo A., BARBOSA, Fabrício F., SARAIVA, Maurício de O., FRIGERI, Sandra R., Interface Humano-Computador. Editora: Grupo A Selo: Sagah. 1ª Ediação. 2018. (Disponível na Base de dados (Biblioteca Virtual): MINHA BIBLIOTECA da BCE da UnB).
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Interação Humano-Computador, 1a. Edição, Editora Campus, 2010.
 \\
NIELSEN, Jakob LORANGER, Hoa. Usabilidade na web. Rio de Janeiro: Elsevier, Campus, 2007 
 \\
BEN SHNEIDERMAN, CATHERINE PLAISANT, Designing the User Iterface, Edição Interncional, 1a Edição, 2010. 
 \\
(EBRARY) IMAZ, Manuel BENYON, David, Designing with Blends : Conceptual Foundations of Human-Computer Interaction and Software Engineering. Editora: MIT Press, 2006 
 \\
(EBRARY) Kirlik, Alex Adaptive Perspectives on Human-Technology Interaction : Methods and Models for Cognitive Engineering and Human-Computer Interaction. Editora: Oxford University Press, Incorporated, 2006.
 \\
LEFFINGWELL, Dean e WIDRIG, Don. Managing software requirements - a use case approach. Addison Wesley. ISBN 032112247X. 
 \\
PRESSMAN, Roger S. Engenharia de software. 6. ed. Rio de Janeiro: McGraw-Hill, 2006. 720 p. ISBN 8586804576 P935s =690 6. ed.
 \\
(EBRARY) CARROLL, John M., Interactive Technologies : HCI Models, Theories, and Frameworks : Toward a Multidisciplinary Science, Editora: Morgan Kaufmann, 04/2003 
 \\
(EBRARY) ERICKSON, Thomas MCDONALD, David W., HCI Remixed : Essays on Works That Have Influenced the HCI Community, Editora: MIT Press, 2007.
 \\
BOURQUE, P., Fairley, R. E. Guide to the Software Engineering Body of Knowledge, Version 3.0. SWEBOK. IEEE Computer Society, 2014. Disponível em: \url{http://www.computer.org/web/swebok/v3}
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Desenho Industrial Assistido por Computador E
 \\
Métodos de Desenvolvimento de Software.
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

